\part{Contexto da Empresa}
\chapter[Contexto da Empresa]{Contexto da Empresa \\ (Chef Nery)}
{\large {\section { Introdução \\ } } }

{A fábrica de massas Chef Nery foi fundada por Pedro Nery em 2016. Atualmente,
esta empresa fornece muitos produtos a vários governamentais, tais como: Câmara dos
deputados, senado, Tribunal de Justiça, entre outros. \\
}
{\tab Instalada na cozinha da família Nery, começando apenas com a venda de lasanhas
congeladas para os servidores da Câmara dos Deputados, hoje possui um amplo cardápio
de massas da culinária italiana, além de pratos diversos das culinárias oriental, árabe e
brasileira; e seus clientes são pessoas diversas no Distrito Federal, não mais apenas
servidores da Câmara dos Deputados. \\
}
{\tab É perceptível o quanto é importante no mercado de vendas o contato efetivo entre o
cliente e o vendedor. Não obstante, uma parte significativa das vendas da fábrica se dá por
encomenda, sendo o restante de suas vendas feito de forma direta. As encomendas são
feitas por telefonema ou troca de mensagens em aparelho mobile (WhatsApp), sendo a
troca de mensagens o meio mais ocorrente entre ambos. \\
}
{\tab Gerenciar encomendas recebidas por telefonemas e mensagens de WhatsApp exige
que os pedidos sejam registrados em folhas de papel ou outras aplicações do software, o
que descentraliza o controle de pedidos. Um processo descentralizado de pedidos é mais
vulnerável a falhas que envolvem a perda de dados dos pedidos e é, sobretudo,
inconveniente. \\
}
{\tab Uma solução proposta é um sistema web de controle de encomendas, que permita
aos clientes do cliente fazer pedidos online, e, ao cliente, receber todos estes pedidos em
uma única plataforma, centralizando seu controle de pedidos. \\
}

{\large {\section { Objetivo da Empresa \\ } } }

{\tab O objetivo da fábrica de massas Chefe Nery é vender produtos criados a partir de
massas, sendo eles da culinária italiana e pratos variados da cozinha oriental, árabe e
brasileira, além de outros cardápios que possam ser incrementados futuramente, sendo
auxiliados a partir de um software que permita o pedido dos clientes ao chefe Nery de uma
maneira rápida e eficaz.
}
