\part{Processo de Engenharia de Requisitos}

\chapter[Processo de Engenharia de Requisitos]{Processo de Engenharia de Requisitos}
{
	\large{Processo de Engenharia de Requisitos\\}

}

{
	\large{Níveis do Processo\\}

	\tab A seguir serão apresentados os níveis de abstração do processo de Engenharia de Requisitos. Ressalta-se o fato que este processo foi baseado no SAFe 4.0. A seguir serão apresentados estes níveis com maior detalhamento\\ 

}

{
	\large{Nível de Portfólio\\}

	\tab O nível de Portfólio é o nível de abstração mais alto do SAFe. Nesse nível são providos as estruturas necessárias para o desenvolvimento do projeto.  Nele são desenvolvidos: Enables de Épicos; Temas de Investimentos; e os Épicos. \\

}

{
	 \large{Nível de Programa\\}

	 \tab O nível de Programa é o intermédio entre o nível de programa e o do Time. Desta forma, neste nível os times de desenvolvimento e outros recursos são aplicados na tarefa de desenvolvimento do projeto.  Nesta etapa ocorre o refinamento dos Épicos que se transformam em Features e o planejamento do Program Increment (PI).\\
}

{
	\large{Nível de Time\\}

	\tab Este nível se assemelha bastante ao SCRUM,  portanto existem algumas atividades, tais como : Sprint planning, sprint review, sprint retrospective. Nesta etapa, as Features são fragmentadas em Histórias do Usuário. Esta etapa está relacionada com o desenvolvimento dos PI’s. \\
}

{
	\large{Papéis do Processo\\}

	\tab A seguir serão apresentados os papéis adotados para o processo de Engenharia de Requisitos da Fábrica de massas ("Chef Nery"). Ressalta-se o fato que este processo foi baseado no SAFe 4.0. A seguir serão apresentados os papéis do processo.\\

}


{\large{Papéis do Nível de Portfólio\\}}

{
	\large{Gerente de Portfólio\\}

	\tab O Gerente de Portfólio tem como responsabilidade elaborar e comunicar temas estratégicos que implicam nas estratégias da empresa. Ressalta-se também o fato de ser responsável pela elaboração e priorização dos Épicos. \\
	\tab Em nosso contexto, o integrante Eduardo Gomes será o responsável por este papel. \\
}


{
	\large{Arquiteto do Sistema\\}

	\tab O Arquiteto de Sistemas tem a responsabilidade de manter as soluções da empresa de forma holística e iniciativas de desenvolvimento. Além disso, deve fornecer caminhos arquiteturais da empresa que possibilite o suporte aos Enables de Épicos. \\
	\tab Neste contexto, o integrante Miguel Pimentel será o responsável por este papel. \\
}

{\large{Papéis do Nível de Programa\\}}

{
	\large{Gerente do Produto\\}

	\tab O gerente do Produto (Product Manager)  tem como responsabilidade: compreender e entender as necessidades do cliente; validar as soluções desenvolvidas para a necessidade do cliente;  compreender e auxiliar as atividades do nível de Portfólio. Priorizar o fluxo de trabalho do PI; desenvolver Visão; e gerenciar Release. \\
	\tab Em nosso contexto, o papel de gerente do produto será empenhado pelo integrante Miguel Nery. \\
 }


{\large{Papéis do Nível de Programa\\}}

{
	\large{Scrum Master\\}

	\tab O Scrum Master é responsável por asseguram as práticas e princípios do SCRUM e XP. Este papel também deve manter o foco do time, e assim, facilitar o progresso do time. \\
	\tab Em nosso contexto, O Scrum Master será um papel rotativo entre todos os integrantes do time. \\
}

{
	\large{Product Owner\\}

	\tab O Product Owner (PO) é o membro do time responsável pela definição das histórias e priorização do Backlog tanto como simplificar as prioridades do programa. \\
	\tab O PO também pode realizar algumas tarefas conhecidas, tais como: desenvolvimento e participação no PI planning; definir metas da sprint; definir prioridades  a partcir do backlog; execução do programa; manter o programa; trabalhar em harmonia com o Product Manager; participar do planejamento e validação da sprint. \\
	\tab Em nosso contexto, PO será empenhado por Pedro Nery (Dono da fábrica de massas “Chef Nery”). \\
}

{
	\large{Desenvolvedores (Time)\\}

	\tab O time também conhecido como Equipe de Desenvolvedores está relacionado com o terceiro nível de abstração. Além disso, é responsável pela pela entrega de uma versão usável de cada incremento provido de um PI. \\
	\tab Em nosso contexto, todos os integrantes da equipe realizaram o papel de desenvolvedores. \\

}

{
	\large{Artefatos do Processo \\}

	\tab A seguir serão apresentados os artefatos oriundos do processo de obtenção de Requisitos da Fábrica de massas ("Chef Nery"). Ressalta-se o fato que este processo foi baseado no SAFe 4.0. A seguir serão apresentados os artefatos como uma breve descrição destes. \\

}

{\large{Artefatos em Nível de Portfólio \\}}

{
	\large{Temas de Investimento \\}

	\tab Temas estratégico é artefato responsável por todas as questões de negócio do projeto. Este artefato é relacionado com o nível de abstração Portfólio. \\
}


{
	\large{Backlog de  Épicos \\}

	\tab O Backlog de Épicos é um artefato que engloba os épicos que foram levantados juntos a cliente e serão produzidos. Vale ressaltar que eles possuem um priorização. \\
}

{\large{Artefatos em Nível de Programa \\}}

{
	\large{Visão \\}

	\tab A artefato de visão descreve uma noção das soluções a serem desenvolvidas, refletindo as necessidades do cliente e stakeholders, como também as features e soluções propostas a estas necessidades. \\
}


{
	\large{Backlog de Features \\}

	\tab Apresenta o conjunto de features que serão implementadas para o sistema, estas devem estar pontuadas de acordo com a sua dificuldade técnica. Pode-se utilizar ferramentas como o planning poker para a avaliação da dificuldade técnica das features levantadas. \\
}

{
	\large{Roadmap \\}

	\tab Apresenta os entregáveis próximos a partir de uma linha do tempo, em outras palavras, apresenta as features organizadas de acordo com a priorização definida previamente. \\
}

{
	\large{Especificação Suplementar\\}

	\tab Este artefato apresenta todas as definições necessárias do negócio não incluídas na definição de Requisitos funcionais, no caso, Backlog de Features e Backlog do Time. \\
}

{\large{Artefatos em Nível de Time \\}}

{
	\large{Backlog do Time \\}

	\tab Representa um conjunto de histórias priorizada de acordo com os interesses do cliente. Elas consistem da fragmentação e refinamento das features definidas no nível do programa. Além disso, o Backlog do time também pode ser entendido como o conjunto de todas as coisas que o time deve fazer. \\
}

{
	\large{Sprint Backlog\\}

	\tab Consiste em todas as histórias de usuário que devem ser desenvolvidas durante uma sprint. Vale ressaltar que estas histórias são oriundas do Backlog do Time. \\
}

{

	\large{Atividades do Processo \\}

	\tab As atividades  estão dispostas a seguir de acordo com o quadro apresentado abaixo. Não obstante, cada atividade se encontra no subtópico referente ao seu nível de abstração. \\
	\tab No quadro abaixo, o identificador foi criado para identificar a atividade de acordo com o seu nível de abstração. Desta forma, os identificadores estão representados da seguinte maneira: 

	\begin{itemize}
		\item Atividades que começarem com as iniciais PO, referem-se ao nível de abstração Portfólio e o número da atividade neste nível. Exemplo: PO01 (Atividade 1 do nível de abstração Portfólio);
		\item Atividades que começarem com as iniciais PR, referem-se ao nível de abstração Programa e o número da atividade neste nível. Exemplo: PR01(Atividade 1 do nível de abstração Programa);
		\item Atividades que começarem com as iniciais T, referem-se ao nível de abstração Time e o número da atividade neste nível. Exemplo: T03(Atividade 3 do nível de abstração Time); 
	\end{itemize}

	\tab Além disso, para atividades que não são necessárias entradas ou possuem não apresentam nenhuma saída será identificado pela sigla N/A (Não se aplica).\\
